\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{forloop}
\newcounter{loopcntr}
\usetikzlibrary{arrows, automata}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}

\newcommand{\tab} [1][4] {\forloop{loopcntr}{0}{\value{loopcntr}<#1}{~}}
\newcommand{\n}{~\\}
\newcommand{\ul}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\ital}[1]{\textit{#1}}
\renewcommand{\equiv}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\implq}{\Rightarrow}
\newcommand{\smll}[1]{\small #1 \normalsize}
\newcommand{\smaller}[1]{\footnotesize #1 \normalsize}
\newcommand{\smallest}[1]{\scriptsize #1 \normalsize}
\newcommand{\nodeR}[3]{\node (#1) [right of=#2] {#3}}
\newcommand{\nodeAR}[3]{\node (#1) [above right of=#2] {#3}}
\newcommand{\nodeBR}[3]{\node (#1) [below right of=#2] {#3}}
\newcommand{\vers}[1]{edge node {#1}}
\newcommand{\nexec}[4]{\node [#1 of = #2] (#2_#3) {};
\node [decision, #1of = #2_#3](#3){#4};}
\renewcommand{\backslash}{\textbackslash}
% \newcommand 

\begin{document}
\chapter{Présentation et remerciements }
\begin{flushleft}
Ce PDF est généré en utilisant \LaTeX et en se basant sur des cours suivi à EPITA, école d'ingénieur informatique.\\
\n
\ul{Auteur}: Florent CARREZ, promo 2021.\\
Pour me contacter:\\
\tab ~ ~ \ul{florent.carrez@epita.fr} \smll{(recommencé jusqu'en 2021)}\\
ou\\
\tab ~ ~ \ul{florent.carrez@yahoo.fr}\\
\n
Notez que certaine partie du cours sont incomplètes soit à cause des prises de notes qui étaient trop compliquées à retranscrire, soit car j'ai loupé des parties du cours.\\
\n
Remerciement à Allan Cantin \smaller{(promo 2021)}.\\
\end{flushleft}
\chapter{Graphs - Réseau - Flots}
\begin{flushleft}
Dans ce cours:\\
\tab Recherche opérationnelle déterministe\\
\tab[8] - Connectivité dans un graph\\
\tab[8] - Chemin optimaux dans un graph\\
\tab[8] - Ordonnancement de projet\\
\tab[8] - Transport optimal\\


%PART I

\part{Connectivité dans un graph}
\ul{matrice binaire:}
Matrice comportant que des 0 ou des 1 tel que pour une matrice $M$, on ait:\\
\tab $m_{i, j} = 1 $ si il y a un arc (i, j)\\
\tab[9]           $= 0$ sinon\\
\n
Avec les matrices binaire il est aussi possible de savoir combien il y a de chemin de longueur n entre 2 sommets.\\
Pour se faire il suffit de mettre la Matrice $M$ à la puissance n.\\
Par exemple, si une matrice $M$ nous donne:\\
\n
\tab[25] A ~B C ~D E\\
\n
\tab[8]$M^2 = $
\begin{tabular}{c}
A\\
B\\
C\\
D\\
E
\end{tabular}
$
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 2 & 0 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\end{pmatrix}
$\\
\n
Cela nous permet de savoir qu'il y a 2 chemins de longueur 2 allant de A vers C.\\
\n
\ul{$M^{[n]}$ les puissance booléennes}\\
J'ai pas compris.\\
\ul{Calcluer la fermeture réflexo-transmisive $A$ du graph}\\
\begin{tabular}{|c|}
\hline
$A = I_5 + \sum_i M^{[i]}$\\
\hline
\end{tabular}\\
Avec $M^{[1]} = M$ admis.\\
\n
\ul{Calculer $A$ à l'aide de l'algo de Roy-Warshall}\\
\n
\ul{a) Calculer}\\
\tab $A = I + M$\\
\ul{b) Transformer A}\\
\tab En appliquant:\\
\tab[8] $\Theta_{sommet~1}$\\
\tab[8] $A = \Theta_1(A)$\\
\tab Puis transformer $A$ en appliquant $\Theta_2$\\
\tab[8] $A =  \Theta_2(A)$\\
\tab[12] $\vdots$\\
Jusqu'à $A = \Theta_n(A)$\\
\n
La dernière matrice obtenue est la fermeture reflexo-transmisive du graph.\\
L'\ul{Opérateur $\Theta_i$} est en 2 étapes:\\
\tab • On repère toutes les lignes de A qui ont un 1 colonne i.\\
\tab • On ajoute (+), à chacune de ces lignes, les 1 de la ligne i.\\
\n
\smll{\ital{à compléter $\ldots$}}




% PART II


\part{Chemin optimaux dans un graph}
\begin{tikzpicture}
	[-> ,>=stealth',shorten >=1pt, auto, node distance=2.8cm, semithick]
	\tikzstyle{every state}=[text=white]
	\node (A) {A};
	\node (C) [above right of=A] {C};
	\node (D) [below right of=A] {D};
	\node (B) [below right of=C] {B};
	\node (E) [below right of=B] {E};
	\path (A) edge node {4} (C)
		(A) edge node {8} (D)
		(D) edge [bend left] node {4} (C)
		(C) edge [bend left] node {- 6} (D)
		(D) edge node {1} (E)
		(C) edge node {3} (B)
		(B) edge node {2} (D)
		(B) edge node {2} (E);
\end{tikzpicture}
 \\

\ul{Initialisation}
On numérote le sommet de 1 à n (par exemple par ordre alphabétique).

$D_0 (x\times x)$ et $\prod_0 (x\times x)$
n = nombre de sommet du graph (ici on en aura 5)
 \\
 \n
$
D_0 =
\begin{pmatrix}
 	-\infty & -\infty & 4 & 8 & -\infty \\
  	-\infty & -\infty & -\infty & 2 & 2 \\
	-\infty & 3 & -\infty & 4 & -\infty \\
	-\infty & -\infty & -6 & -\infty & 1 \\
	-\infty & -\infty & -\infty & -\infty & -\infty \\
\end{pmatrix}
$
\n
\n
\n
$
\prod_0 =
\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
\end{pmatrix}
$
\n
\n
\n
On construit $D_0$ et $\prod_0$ de la manière suivante:

\tab$(D_0)_{i,j} = v_{i,j}$ : $v_{i,j}$ = valuation de l'arc (i, j) si (i, j) est un arc.\\
             \tab[13]$= -\infty$ si (i, j) n'est pas un arc\\
\n
\tab$(\prod_0)_{i,j} = i~ \forall j$
\n
\n
À chaque étape $k$ (à partir de $k=1$), on calcule la matrice $D_k$ de la manière suivante:\\
\tab$(D_k)_{i, j} = MAX\{~(D_{k-1})_{i, j}, (D_{k-1})_{k, j} + (D_{k-1})_{i, k} \}$

 \tab[8] \ital{on notera $x_{k-1}$ la valeur de: $(D_{k-1})_{k, j} + (D_{k-1})_{i, k}$}
\n
\n
\n
Pour $\prod_k$, on actualise que les cases (i, j) pour lesquelles $(D_k)_{i, j} = x_{k-1}$ par:\\
\tab$(\prod_k)_{i, j} = (\prod_{k-1})_{k, j}$
\n
\n
On applique cet "algo" jusqu'à ce que $k = x_k$\\
\tab\footnotesize\ital{exemple sur feuille}\normalsize
\n
\ul{Remarque}\\
Pour obtenir le chemin le plus cours plutôt que le plus long, il y a 2 changements:\\
\tab1) Pour $D_0$, les $-\infty$ deviennent des $+\infty$\\
\tab2) Au lieu de faire un $MAX$ on fait un $MIN$.\\
\n

\ul{Remarque 2}\\
Si le graph comporte un chemin possiblement négatif, alors le plus cours chemin sera de $-\infty$.



% PART III

\part{Ordonnancement des projet \tab[10]\scriptsize\ital{(gantt)}\normalsize}
- Un projet comporte plusieurs tâches.\\
- Les tâches sont liées par des contraintes.\\
\n
\ul{Hypothèse :} ~ On a seulement des contraintes d'\ul{antécédence}.\\
\tab$\to$ la tâche j ne peut démarrer que $x$ jour(s) après le démarrage de i.\\
\n

\ul{Méthode Potentiels - Tâches}\\
On Cherche:\\
1) \ul{l'ordonnancement au plus tôt}; c'est à dire le date de débuts au plus tôt de toutes les tâches.\\
$\implq$ diagramme de Gantt (calé à gauche)\\
\n
\begin{ganttchart}[vgrid]{1}{15}
  \gantttitle{Représentation des tâches dans le temps}{15} \\
  \ganttbar{A}{1}{6} \\
  \ganttbar{B}{2}{10} \\
  \ganttbar{C}{5}{11} \\
  \ganttbar{D}{8}{8}\\
  \\
\ganttbar{\scriptsize\ital{(durée min du projet) }\normalsize Z}{12}{15}
\end{ganttchart}\\
\n
Ceci permet de repérer les \ital{tâches critiques}\\
\ul{tâches critiques:} Tout retard sur le démarrage d'une tâche critique entraine l'augmentation de la durée MIN du projet.\\
\n
2) \ul{l'ordonnancement au plus tard}; On determine la date de projet au plus tard de toutes les tâches.\\
\tab\ul{Hypothèse:} La durée min du projet est respectée.\\
Cela permet de calculer la marge pour les tâches non critiques.\\
\n
Il est possible de représenter le diagramme de Gantt sous forme de graph.\\
Pour se faire, les \ital{sommets} représentent les \ital{tâches}, \ital{arcs} représentent les \ital{contraintes d'antécédence}, et les \ital{valuation} représentent la durée qui s'écoule entre le début d'une tâche i et le début d'une tâche j\\
On y ajoute aussi un sommet (qu'on note en général $\alpha$) pour le début du projet, et un sommet (qu'on note en général $\omega$) pour la fin du projet.
\n
Voici un exemple:\\
\n
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Tâches &  Durée & Contraintes \\
\hline
\hline
a & 6 & ~ \\
\hline
b & 3 & ~ \\
\hline
c & 6 & ~ \\
\hline
d & 2 & b achevée \\
\hline
e & 4 & b achevée \\
\hline
f & 3 & a et b achevées \\
\hline
g & 1 & f, e et c achevées \\
\hline
\end{tabular}\\
\smll{\ital{Nous n'avons que des contraintes d'antécédence ici.}}\\
Ces contraintes peuvent être représenté sous la forme de graph: Le Graph potentiel-Tâche\\
\n
\n
\ul{Représentation sous forme de graph:}\\
\begin{tikzpicture} 
	[-> ,>=stealth',shorten >=1pt, auto, node distance=2.8cm, semithick]
	\tikzstyle{every state}=[text=white]
	
	\node (1) {$\alpha$};
	\node (A) [above right of=1] {a};
	\node (B) [right of=1] {b};
	\node (C) [below right of=1] {c};
	\node (D) [right of=B] {d};
	\node (E) [below right of=B] {e};
	\node (F) [right of=D] {f};
	\node (G) [below of=F] {g};
	\node (last) [right of=G] {$\omega$};
	
	\path
	(1) edge [bend left] node {0} (A)
	(1) edge node {0} (B)
	(1) edge [bend right] node {0} (C)
	(A) edge [bend left] node {6} (F)
	(B) edge node {3} (D)
	(D) edge node {2} (F)
	(B) edge [bend right] node {3} (E)
	(C) edge [bend right] node {6} (G)
	(E) edge node {4} (G)
	(F) edge node {3} (G)
	(G) edge node {1} (last);
\end{tikzpicture}\\
\n
La durée minimale du projet est donc naturellement le chemin le plus long.\\
\small\ital{(Logique puisqu'il s'agit de tâches avec des contraintes d'antécédences et de temps)}\normalsize\\
\n
On chercher donc le plus cours chemin entre $\alpha$ et $\omega$. \\
\n
\ul{Calcule de l'ordonnance au plus tôt}\\
\tab$\to$ algo de BELLMAN\\
\smallest{\ital{cf feuille pour les exemple}}
\n
On commence par représenter un tableau, celui-ci va évoluer en suivant l'algorithme.\\
Le tableau final est sur feuille car c'est plus claire et que ça serait trop compliqué pour moi aujourd'hui de le mettre en LaTeX.\\
\n 
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Tâche & $\alpha$ & a & b & c & d & e & f & g & $\omega$\\
\hline
Prédécesseurs & ø & $\alpha$ & $\alpha$ & $\alpha$ & b & b & a; d & f; e; c & g
\end{tabular}\\
Par hypothèse $\alpha$ à une date de début au plus tôt de 0.\\
\ital{logique puisque c'est le début du projet}.\\
\n
Il y a 2 "\ital{mouvements}" pour faire avancer ce tableau:\\
1)\ul{mouvement haut $\to$ bas:}\\
\tab Dès que l'on connait une date de début au plus tôt d'une tâche on la représente partout où cette tâche apparait \ital{sur feuille représenté en rouge}.\\
\n
2)\ul{mouvement bas $\to$ haut:}\\
\tab Dès qu'une colonne est \textbf{complète}, on peut calculer la date de début au plus tôt de la tâche en \textbf{tête de colonne} par la formule:\\
\tab\tab$MAX~\{\{$\ital{rouge} + \ital{vert}$\}_{pour~chaque~predecesseur}\}$\\
\n
\n
Pour le dire autrement:\\
Si on a un chiffre au dessus d'une tâche (début au plus tôt) on ajoute cette valeur devant chaque prédécesseur.\\
\ital{C'est la partie rouge}.\\
\n
Si tous les prédécesseurs d'une tâche ont une date de début au plus tôt, on fait le MAX entre les prédécesseurs (en faisant la somme de la durée prédécesseur \ital{(rouge)} et sa durée \ital{(vert)})\\
\n
INSÉRER UNE IMAGE DU TABLEAU FINAL\\
\n
\n
On obtient que le projet à une durée de au moins 10 \smll{jours}
On peut facilement trouver les tâches critiques. Pour ce faire il suffit de remonter le tableau en prenant le prédécesseur utilisé lors par le résulta du MAX.\\
Dans notre exemple cela nous donnerait le \ital{chemin} critique suivant:\\
\tab$\alpha\to a \to f \to g \to\omega$\\
On a donc:\\
\tab a, f et g comme tâches critiques.\\
\n
\n
\ul{Calcule de l'ordonnancement au plus tard:}\\
Là aussi on a besoin d'un tableau:\\
\n
\tab[66]($\downarrow$ 10)\\
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Tâche & $\alpha$ & a & b & c & d & e & f & g & $\omega$\\
\hline
Successeur & a; b; c; & f & d; e; & g & f & g & g & $\omega$ & ø \\
\end{tabular}\\
On commence par mettre la date de début au plus tard pour $\omega$ (on l'a obtenu tout à l'heure) qui correspond à la durée minimal du projet. \smaller{\ital{on a donc besoin d'avoir fait le truc d'avant)}}\\
Nous avons ici aussi 2 mouvements:\\
\n
1)\ul{mouvement haut $\to$ bas:}\\
\tab En partant de la droite, même logique.\\
2)\ul{mouvement bas $\to$ haut:}\\
\tab On met MIN au lieu de MAX et on fait la différence au lieu de faire la somme, mais sinon c'est pareil.\\
\n
INSÉRER UNE IMAGE DU TABLEAU FINAL\\
\n
Pour les tâches non critiques i, on calcule:\\
- La marge \ul{totale} $M_i$;\\
\begin{tabular}{|c|}
\hline
\n
\tab c'est à dire la durée dont on peut retarder le démarrage de la tâche i, \tab\\
\tab sans que cela n'entraine une augmentation de la durée MIN du projet \tab\\
\n
\hline
\end{tabular}\\
\n
\n
\n
\n
- La marge \ul{libre} $m_i$ tel que $m_i <= M_i$\\
\begin{tabular}{|c|}
\hline
\n
\tab c'est à dire la durée dont on peut retarder le démarrage de la tâche i, \tab\\
\tab sans que cela n'entraine aucune conséquence sur les autres tâches \tab\\
\n
\hline
\end{tabular}\\
\n
$t_i^{~*}$ = date de début au plus tard de i\\
$t_i$ = date de début au plus tôt de i\\
\n
$M_i$ = $t_i^{~*} - t_i$\\
$m_i = MIN_{j \in \Gamma (i)}~\{t_j - t_i - v_{i, j}\};$\\
Où $\Gamma (i) = $ successeur de i\\
\tab~ $v_{i, j} =$ valuation de l'arc (i, j)\\
Pout le faire, on se réfère au tableau juste au dessus.


%PART IV

\part{Transport optimal}

\ul{Definition: }"réseau de transport":\\
On considère un graphe orienté et sans boucle, comportant une entrée (appelé source et abrégée par s) et une sortie (appelé puit et abrégé par p).\\
\n
\begin{tikzpicture} 
	[-> ,>=stealth',shorten >=1pt, auto, node distance=2.8cm, semithick]
	\tikzstyle{every state}=[text=white]
	\node (s) {s};
	\node (s1) [right of=s]{•};
	\node (a) [above right of=s1] {•};
	\node (b) [right of=s1]{•};
	\node (c) [below right of=s1] {•};
	\node (a1) [right of=a] {• $\hdots$};
	\node (c1) [right of=c] {• $\hdots$};
	\node (point1) [above of=c1] {$\hdots$};
	\node (point2) [below of=a1] {$\hdots$};
	\node (p1) [right of=a1] {$\hdots$ •};
	\nodeR{p2}{c1}{$\hdots$ •};
	\nodeBR{p}{p1}{p};
	\path
	(s) edge node {} (s1)
	(s1) edge node {6[7]} (a)
	(s1) edge node {9[10]} (b)
	(s1) \vers{1[3]} (c)
	(a) \vers{6} (a1)
	(b) \vers{9} (a1)
	(c) \vers{1} (c1)
	(p1) \vers{13[15]} (p)
	(p2) \vers{3} (p);
\end{tikzpicture}\\
\n
chaque arc \ital{u} est muni d'une capacité de transport noté $c(u)$ et tel que: $c(u) >= 0$.\\
Cette capacité de transport représente une quantité max pouvant transiter par un arc. Sur le graphe on le représente par '[$c(u)$]\\
\n
\ital{missing part, asking allan}\\
\n
Pour un réseau de transport, il existe un grand nombre de flot valide depuis le \ital{flot null} ($f(u) = 0,~\forall u$), jusqu'au \ital{flot optimal}.\\
\n
\ul{Valeur d'un flot}: Val(f);\\
Val(f) peut se mesurer à 3 niveau différents, les 3 donnants évidement le même résultat.\\
1)\ul{Valeur à la source}:\\
$Val(f) = \sum_{u~issue~de~D}f(u)$ \smaller{\ital{dans notre exemple bizarre au dessus ça donnerait: 9 + 1 + 6 = 16)}}\\
2)\ul{Valeur au puit}:\\
Comme pour la source, mais avec le puit...  \smaller{\ital{(dans notre exemple bizarre au dessus ça donnerait: 13 + 3 = 16)}}\\
3)\ul{Valeur à la coupe $(S,~\overline{S})$}:\\
Coupe séparant la source du puit, où $S$ représente l'ensemble des sommets contenant obligatoirement \ital{s} et ne contenant pas\ital{p}, $\overline{S}$ représente son complémentaire.\\
Étant donnée une coupe quelconque $(S,~\overline{S})$, on peut calculer la valeur du flot.\\
$Val(f) = \sum_{u~allant~de~S~dans~\overline{S}}f(u) - \sum_{u~allant~de~\overline{S}~dans~S}f(u)$\\
\n
Capacité d'une coupe: $c(S, \overline{S}) = \sum_{arc~u~allant~de~S~vers~\overline{S}}c(u)$
c(u) correspond à ce qui est entre les crochet\smallest{($[x]$)}\\
\n
/!\backslash Avec $Val(f)$ on fait la différence d'une somme alors que avec $c(S, \overline{S})$ n'est qu'une somme /!\backslash\\
\n
Dans un réseau de transport de donnée nous avons les propriétés suivantes:\\
1)\\
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\n
\tab$\forall f \in Flot$\tab\\
\tab$\forall (S, \overline{S})$\tab\\
\tab$Val(f) <= c(S, \overline{S})$\tab\\
\n
\hline
\end{tabular}\\
Logiquement on en déduis que:\\
2)\\
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\n
$Val(f) = c(S, \overline{S}) \equiv$ \ital{f est optimal et la coupe et minimale.} \\
\n
\hline
\end{tabular}\\
\n
et enfin:\\
3)\\
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\n
Si on a obtenu le flot Max et la coupe Min:\\
\ital{$\forall$ arc u de $S$ vers $\overline{S}$, u est saturé;}\\
\ital{\tab f(u) = c(u)}\\
ET\\
\tab\ital{f(-u) = 0}\\
\n
\hline
\end{tabular}\\
\smallest{-u est une de mes notations pour dire que c'est le sens inverse de u.}\\
\n
\n
\n
\n
\n
\ul{Algorithme de rechexrche du flot optimal}\\
\tab[12]\smaller{Ford-Fulkerson aka FK}\\
Cet algorithme repose sur la notion de "chaine améliorante" reliant \ital{s} à \ital{p}.\\
\smll{Pour rappel, une chaine est un chemin non orienté}.\\
On introduit aussi la notion de \ul{capacité résiduelle} qui représentera la différence entre la \ital{capacité d'un chemin} et sa \ital{capacité maximale}; pour les chemin allant de \ital{s} vers \ital{p}.\\
\n
\ul{Que fait l'algo dans le fond ?}:\\
\tab On essaye de savoir s'il existe un flot optimal\\
Au cours de l'algo on se pose la question: \ital{existe-t-il une "\ul{chaine améliorante}" reliant \ul{s} à \ul{p} ?}\\
\n
\ul{Chaine améliorante}:\\
\tab\begin{tabular}{|l|}
\hline
\tab On dit qu'une chaine est améliorante si on peut trouver un
nombre\\ $\alpha > 0$ qui peut être ajouter sur tous les flux
 \ital{"à l'endroit"\smallest{(s vers p)}} sans\\ allé au delà de la saturation,
  et qu'il est possible de le soustraire à tous\\ les flux
  \ital{"à l'envers"} sans atteindre une valeur négative.\\
\hline
\end{tabular}\\
Cet $\alpha$ est calculé de la manière suivante:\\
$\alpha = MIN\{MIN_{arc~u~a~l'endroit}\{c(u) - f(u)\},MIN_{u~a~l'envers}\{f(u)\}\}$\\
À noter que $MIN_{arc~u~a~l'endroit}\{c(u) - f(u)\}$ correspond enfaite au minimum des capacités résiduelles du graphe.\\
\n
On a donc le raisonnement suivant:\\
Flot initial $\to$ existe-t-il une chaine améliorante reliant $s$ à $p$ ?\\
\tab$\to$ Si oui alors on améliore le flot de $\alpha$ et on recommence.\\
\tab$\to$ Si non alors le flot est déjà optimal !\\
Mais comment qu'on fait en pratique ?\\
\ul{Implémentation pratique de l'algo FK}\\
\n
\ul{État initial:}\\
\tab On se place dans le cadre d'un problème de flot optimal dans un réseau de transport.\\
Pour rendre l'algorithme plus efficace, on réparti manuellement les capacités de transport, en s'assurant de ne pas dépasser la capacité maximal et en essayant d'avoir déjà le plus de saturation possible dans le graphe.\\
Représentation graphique de l'algo.\\
\n
\n
\tikzstyle{decision} = [diamond, draw, fill=blue!20, 
    text width=4.5em, text badly centered, node distance=3cm, inner sep=0pt]
\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, fill=blue!20, 
    text width=15em, text centered, rounded corners, minimum height=4em]
\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
\tikzstyle{cloud} = [draw, ellipse,fill=red!20, node distance=3cm,
    minimum height=2em]
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
    \node [shift={(0 cm,1.5cm)}]  at (current page.center)
        {% start graph
\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
    % Place nodes
    \node [cloud] (init) {start};
    \node [block, below of=init] (e1) {On fait manuellement la distribution des flots avec saturation.};
    \node [block, below of=e1] (e2) {On marque s par "+"};
    \node [block, below of=e2, node distance=3cm] (e3) {On avance vers un sommet dont le chemin n'est pas saturé};
    \node [block, below of = e3, node distance=2cm](e4){On marque ce sommet par: "+ $<$somme précèdent$>$"};
    \node [decision, below of = e4, node distance = 3.2cm](e5){Peut-on encore avancer ?};
    \node [block, below of = e5, node distance = 3.5cm](e6){On cherche la dernière marque avec un de ses prédécesseurs non marqué};
    \node [block, below of = e6](e7){on le marque par:\\ "- $<$sommet courant$>$" et on va dessus};
    \node [decision, below of = e7](e8){Peut-on encore reculer ?};
    \node [decision, right of=e8, node distance = 7cm](e9){Peut-on avancer ?};
    \node [cloud, below of = e9](end){end};
    \node [cloud, right of=e4, node distance = 7cm](side1){on recommence};
    \node [cloud, left of=e7, node distance = 7cm](side2){on recommence};
    % Draw edges
    \path [line,dashed] (init) -- (e1);
    \path [line] (e1) -- (e2);
    \path [line] (e2) -- (e3);
    \path [line] (e3) -- (e4);
    \path [line] (e4) -- (e5);
    \path [line] (e5) -- node {non} (e6);
    \path [line] (e5) -| node [near start] {oui} (side1);
    \path [line] (side1) |- (e3);
    \path [line] (e6) -- (e7);
    \path [line] (e7) -- (e8);
    \path [line] (e8) -- node {non} (e9);
    \path [line] (e9) -- node {oui} (side1);
    \path [line] (e8) -| node {oui} (side2);
    \path [line] (side2) |- (e6);
    \path [line, dashed] (e9) -- node {non}(end);
\end{tikzpicture}
};
% Draw a page border
\draw (current page.north west) rectangle (current page.south east);
\end{tikzpicture}\\
\newpage
Lorsqu'on sort de cet algo, soit nous ne sommes pas sur p, au quel cas nous avons déjà une répartition du flot qui est optimale, soit on va améliorer le graphe.\\
\n
Comment améliore-t-on le graphe ?\\
\n
Nous avons marqué les sommets du graphe par '+' ou par '-', et avons marqué les sommet prédécesseur.\\
Ainsi, on se fait une representation du chemin améliorant.\\
\n
\ul{exemple}:\\
$s \underset{f(u_1)}{\xrightarrow{c[u_1]}} a \underset{f(u_2)}{\xrightarrow{c[u_2]}} c \underset{f(u_3)}{\leftarrow} b \underset{f(u_4)}{\xrightarrow{c[u_4]}} d \underset{f(u_4)}{\xrightarrow{c[u_4]}} p$\\
\n
À partir de ce chemin on calcule la capacité résiduelle $\alpha$.\\
C'est cet $\alpha$ que nous allons ajouter là où il y a des "+", et que nous allons enlever là où il y a des "-".






























\end{flushleft}
\end{document}